# Redis

## 基础数据结构

redis有五种基础数据结构，分别为：string、list、set、zset、hash。

### string

Redis最简单的数据结构。

- 数据结构：Redis的字符串叫SDS（Simple Dynamic String），结构是一个带长度信息的字节数组（最大容量、实际长度、字节数组）。
- 动态扩容：Redis 的字符串是动态字符串，是可以修改的字符串，内部结构实现上类似于Java 的ArrayList，采用预分配冗余空间的方式来减少内存的频繁分配，当字符串长度小于1M 时，扩容都是**加倍**现有的空间，如果超过1M，扩容时一次只会多扩1M 的空间。需要注意的是字符串最大长度为512M。
- 内存优化：
  - 其中最大容量、实际长度是泛型T，这是因为字符串较短时可以使用short、byte等较小的字段表示。
  
  - embstr：小于32字节一次分配内存，连续存储对象头+SDS的紧凑结构。
  
    

### list

功能类似与java中的LinkedList，插入和删除很快，但是索引定位很慢。

存储结构：

1. 元素较少时使用ziplist存储，ziplist（压缩列表）是一块连续的内存空间，元素之间紧挨着存储，没有任何冗余空隙，数据结构特点：

   - 每个元素entry存储前一个元素entry的字节长度，以支持倒序读取

   - 元素类型编码encoding是自定义，很小的数据内容content可以直接集成到encoding的后几位中，极为节省空间，对小整数和小字符串有节省存储空间优势。

2. 元素较多时使用LinkedList双向链表存储，节点存储前后元素的指针，有较大的空间开销且内存碎片化严重。

3. 后续redis版本对LinkedList进行了改造，使用quickList进行替代，该数据结构结合了LinkedList和ZipList，整体上是一个LinkedList，但是每个节点的局部是个ZipList。

**补充**

redis正在使用listpack对ziplist进行替代，listpack实际上是优化版本的ziplist：

- 移除zltail_offset：该字段用于倒序遍历，现在通过优化将entry元素的length长度字段放在整个元素存储结构的尾部，这样就可以通过listpack中的total_bytes字段定位到最后一个元素的尾部，而该尾部就是最后一个元素的length长度字段，那么就可以定位到上一个元素的位置，逐渐往前倒序遍历。

- 对元素的encoding编码类型做了优化，ziplist使用1或5个字节表示编码类型，而listpack做了进一步优化，使用1到5个字节存储，更加节省空间。

  

### hash、set

Redis 的字典相当于 Java 语言里面的 HashMap，它是无序字典。内部实现结构上同Java 的 HashMap 也是一致的，同样的数组 + 链表二维结构。第一维 hash 的数组位置碰撞时，就会将碰撞的元素使用链表串接起来。set的数据结构和hash一样，只是value是NULL。

**渐进式hash**

渐进式 rehash 会在 rehash 的同时，保留新旧两个 hash 结构，查询时会同时查询两个hash 结构，然后在后续的定时任务中以及 hash 的子指令中，循序渐进地将旧 hash 的内容一点点迁移到新的 hash 结构中。

**扩容**

当hash内的数据元素达到一维数组的长度时会进行扩容，扩容为原来的两倍



### zset

zset 是一个可以维护排序（使用score字段）的特殊set，内部使用hash+skiplist的数据结构，skiplist用于维护元素的顺序。

存储结构：

- skiplist的查找类似与二分查找，查找效率都是log(n)，但是二分查找只能维护数组。

- redis中的skiplist有64层，但是redis调低了新元素分配层数的概率，为了维护一个较低的层级，这样每层的元素会较多，查询时总是从顶层开始往下查询的，较低的层级导致顶层的查询查询总是浪费的，那么redis为此维护了当前最高层数，遍历时直接从该层进行查询。
- skiplist不仅需要对score进行排序，当score相同时为了避免查询退化为O(n)，对score相同时也要比较value值。
- rank排名：redis为了能够计算每个元素的排序，在forwod指针（多层连接指针）上增加了span属性，记录的是从前一个节点跳跃到当前节点经历了多少个节点，这样获取元素排名时就可以通过搜索路径的span值累加和计算得到元素排名。



## 部署集群

### 持久化

Redis使用快照和AOF进行持久化：

- 快照是一次全量备份，是内存数据的二进制序列化形式。进行快照备份时会fork一个子进程使用copy on write机制进行持久化。
- AOF是增量备份，是内存数据修改的指令记录文本。AOF 日志在长期的运行过程中会变的无比庞大，数据库重启时需要加载 AOF 日志进行指令重放，这个时间就会无比漫长。所以需要定期进行 AOF 重写，给 AOF 日志进行瘦身。Redis 提供了 bgrewriteaof 指令用于对 AOF 日志进行瘦身。其原理就是开辟一个子进程对内存进行遍历转换成一系列 Redis 的操作指令，序列化到一个新的 AOF 日志文件中。序列化完毕后再将操作期间发生的增量 AOF 日志追加到这个新的 AOF 日志文件中，追加完毕后就立即替代旧的 AOF 日志文件了，瘦身工作就完成了。

**数据丢失**

AOF 日志是以文件的形式存在的，当程序对 AOF 日志文件进行写操作时，实际上是将内容写到了内核为文件描述符分配的一个内存缓存中，然后内核会异步将脏数据刷回到磁盘的。

这就意味着如果机器突然宕机，AOF 日志内容可能还没有来得及完全刷到磁盘中，这个时候就会出现日志丢失。Redis 通常是每隔 1s 左右执行一次 fsync 操作，周期 1s 是可以配置的。这是在数据安全性和性能之间做了一个折中，在保持高性能的同时，尽可能使得数据少丢失。

Redis 同样也提供了另外两种策略，一个是永不 fsync——让操作系统来决定合适同步磁盘，很不安全，另一个是来一个指令就 fsync 一次——非常慢。但是在生产环境基本不会使用。

### 主从

Redis允许一个主节点添加多个从节点。

CAP定理，对于分布式数据存储方案都需要遵从CAP定理， CAP 原理是：当网络分区发生时，一致性和可用性两难全。

Redis舍弃了一致性选择可用性，保障最终一致性（即AP），保障CP的例子是zookeeper。

**增量同步**

redis同步的是指令流，主节点会将那些对自己的状态产生修改性影响的指令记录在本地的内存 buffer 中，然后异步将 buffer 中的指令同步到从节点，从节点一边执行同步的指令流来达到和主节点一样的状态，一遍向主节点反馈自己同步到哪里了。buffer是一个环状数组，如果同步进度跟不上会退化为快照同步。

**快照同步**

快照同步是一个非常耗费资源的操作，它首先需要在主库上进行一次 bgsave 将当前内存的数据全部快照到磁盘文件中，然后再将快照文件的内容全部传送到从节点。从节点将快照文件接受完毕后，立即执行一次全量加载，加载之前先要将当前内存的数据清空。加载完毕后通知主节点继续进行增量同步。



### Sentinel

Redis Sentinel 集群看成是一个 ZooKeeper 集群，它负责持续监控主从节点的健康，当主节点挂掉时，自动选择一个最优的从节点切换为主节点。

应用程序客户端连接的是Sentinel集群，但是Sentinel节点只负责告知最新的master节点地址，而不负责操作数据和转发，客户端需要自己连接具体的master节点操作数据。

**消息丢失**

Redis 主从采用异步复制，意味着当主节点挂掉时，从节点可能没有收到全部的同步消息，这部分未同步的消息就丢失了。如果主从延迟特别大，那么丢失的数据就可能会特别多。Sentinel 无法保证消息完全不丢失，但是也尽可能保证消息少丢失。它有两个选项可以限制主从延迟过大，如果不正常复制主节点会停止对外服务。

```
min-slaves-to-write 1 // 最小同步的从节点数量
min-slaves-max-lag 10 // 判断从节点是否正常复制指标：最大延迟时间（单位：秒）
```

*所以redis主从可能会出现小范围的数据丢失。*



### Codis

Codis是第三方的redis中间件，为了解决Redis无法数据分片部署的问题，Codis的原理是对请求的Key进行hash取模，取模结果对应到对应的槽位，槽位对应集群节点，然后将请求代理转发到对应的节点中，Codis要使用zookeeper维护槽位信息。使用Codis需要将请求经过Codis，由Codis对数据进行转发到对应redis节点中。

缺点：由于数据分布在不同redis节点中，因此无法使用事务，而且多增加了一层代理结构导致性能上收到影响。



### Cluster

Redis Cluster是Redis官方的分布式解决方案，他将槽位与节点映射关系存储在每个节点中。而且不像Codis的代理模式，应用程序客户端直连Redis的任意节点获取到全部的槽位映射信息后，操作key时直连对应的节点。

**跳转**

当客户端向一个错误的节点发出了指令，该节点会发现指令的 key 所在的槽位并不归自己管理，这时它会向客户端发送一个特殊的跳转指令携带目标操作的节点地址，告诉客户端去连这个节点去获取数据。

**容错**

Redis Cluster 可以为每个主节点设置若干个从节点，单主节点故障时，集群会自动将其中某个从节点提升为主节点。如果某个主节点没有从节点，那么当它发生故障时，集群将完全处于不可用状态。不过 Redis 也提供了一个参数 cluster-require-full-coverage 可以允许部分节点故障，其它节点还可以继续提供对外访问。



## 应用

### 缓存

1. String类型：通常是通过将对象JSON序列化之后存入Redis中，使用的时候再讲其反序列化，缺点是对象不能太大不然会造成很大的开销，不能频繁变化值，修改单个字段会造成整个String序列化值的修改，优点是String更加节省内存空间。
2. Hash类型：对象的字段名对应Hash中的key，value对应的是对象的JSON序列化值，频繁修改字段值更节省性能和网络流量。



### 分布式锁

直接使用string类型+超时时间创建分布式锁，可以创建可重入的分布式锁，创建分布式锁的时候不建议使用setnx+expire指令，因为该组合指令不是原子性操作，为了线程安全只能使用lua脚本保证原子性，建议使用set携带nx命令创建分布式锁。



### 限流
漏桶的请求是把请求放入桶中，请求处理是漏桶控制的漏出速率，思路有点类似队列处理，所以请求速率是恒定的。

令牌桶请求是在桶中取令牌，能取到就请求，所以一开始桶中有大量令牌，允许突发的瞬时流量。

方案：

1. 使用zset创建限流器，思路是每个zset的score是创建锁的时间戳，释放锁时删除该set的单条记录，获取锁时判断zset数据条数是否达到并发数量，如果达到并发数量还需判断是否存在score超过预设的锁超时时间，如果存在直接占用该记录，这样可以避免程序挂了，出现幽灵锁。
2. 使用redis-cell进行限流，该命令使用漏桶算法。



### 消息队列

1. 使用list可以做简单的消息队列，发布数据时向队头塞入数据，消费端使用循环查询队列尾部（使用Blpop阻塞命令查询）数据进行消费。
2. 使用pubsub做消息队列，支持多播，但该消息队列不支持数据持久化，且在发送消息时消费者未订阅数据该消息会直接丢弃，这个机制类似与消息转发（不存储数据），当消费者不存在时直接丢弃转发数据。
3. 使用stream，每个stream可以挂很多个消费组（可以不创建消费组），每个消费组会有个游标在stream数组上移动标识消费的位置，消费者内部维护状态变量记录（PEL）当前客户端读取但是未被ack的数据，确保消息不会被重复消费和数据丢失。



### 分布式Session

分布式Session时使用cookie+token的方式维护，替代传统的JWT的方式，token是维护在redis中的String。



### 活跃用户统计

使用Bitmap来进行统计，一个Bitmap是一天所有用户的签到记录，每个记录位（0或1）是每个用户的签到状态



### 抽奖系统

使用set来存储所有用户，使用SPOP来随机获取不允许重复中奖的中奖者，SRANDMEMBER来随机获取允许重复中奖的中奖者。



### 延时队列

使用zset存储消息，其中的score是需要延迟消费的时间戳，消费端轮询获取zset中达到消费时间的消息并进行消费，获取不到就一直空轮询。



### 布隆过滤器

可以用来解决缓存穿透问题，缓存穿透是用户有意或无意的大量使用数据库中不存在的数据进行查询，造成缓存不命中，大量的请求直接穿透过缓存命中到数据库中，使得缓存失效。布隆过滤器可以解决是否存在数据的问题，当布隆过滤器指示数据不存在时，那么该数据就一定不存在，当指示数据存在时可能会有误判。布隆过滤器的原理是对原始数据使用多个hash函数，每个hash函数会计算得到一个整数索引值，索引值取数组的模后记录到数组对应位置，该数组每一位只存储0和1。

**题外话**

缓存穿透：用户使用不存在的数据（空值）进行查询，造成缓存失效，解决方案有缓存空值和布隆过滤器。

缓存雪崩：大量缓存数据在同一时间失效，大量流量直接使用数据库查询，解决方案有将缓存设置的过期时间再加上一个随机时间。

缓存击穿：当前缓存是一个热点缓存，当该热点缓存失效的一瞬间，大量的数据直接请求到数据库中。注意击穿和穿透的区别，击穿是指某个点。解决方法有不设置热点数据的过期时间并使用定时器定时更新缓存或更新数据时使用更新而不是删除缓存。



